<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Carl Niklas Keckman</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-09-26">26.9.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>20:28</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Keckman</surname>
                                <forename>Carl Niklas</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>2151</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fi-FI" usage="100">suomi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Uhutkylä">Uhutkylä</placeName>
                        <date when="1836-11-24">24.11.1836</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak020_028a" />
                <p><hi rend="underline">Uhutkylästä 24 Marrask. 1836</hi></p>
                <p>Rakas Weljeni!</p>
                <p>Kajaanista lähtiissäni oli Mehiläisen ja muien kera niin äiä toimittamista, etten ennättänyt matkalle päästä, 
                    kun vasta 16 Syyskuuta. Aikomukseni oli Kiannan pappilasta Sinulle kirjottaa, vaan hupenipa se aika siinä niin, 
                    etten saanut tolkkuun. Nyt vasta täältä Uhtuen kylästä saan toivoni täytetyksi ja samassa vähin kertoa matkani 
                    ensialkeista, kun jo olenki pian kaksi kuukautta Venäjän puolella ollut. Tässä kylässä yksin olen jo lähes 3 
                    viikkoa viipynyt ja kirjotellut, mitä on sattunut runoja, lauluja, tarinoita, sanalaskuja, arvuutuksia, outoja
                    sanoja ja muita senlaisia. Taitaispa jos vielä kaheksi kuukaueksi olla kirjottamista tässä kylässä, erittäinki
                    tarinoissa eli <hi rend="underline">saarnoissa</hi>, jolla nimellä niitä myös täällä mainitaan ja joista ei
                    näytä loppua heti saavan; vaan kui-</p>
                <pb n="2" facs="lnak020_028b" />
                <p>tenki olen päättänyt, lähteä tänäpänä muitaki kyliä katsomaan. Sanalaskuja ja arvuutuksia on jo niin keräytynyt, 
                    että uusille enää ei saa siaa entisissä kirjoissa, jonka tähen pitää ruveta entisiä vähitellen selvään kirjottamaan.
                    Kalevalaan on myös tullut montaki lisäystä. Tästä lähen nyt esinnä <hi rend="underline">Tuoppajärven</hi> 
                    kylilöihin, siitä <hi rend="underline">Pääjärven</hi>, <hi rend="underline">Kantalahen</hi> ja 
                    <hi rend="underline">Imantran</hi> Seutuloille. Helmikuussa arvattavasti olen Kuolan kaupungissa, josta taasen 
                    lähen jälelle etsimään kyliä ja paikkoja, jotka mennessä jäivät käymättä. Lopulla Huhtikuuta taian tulla Kemin
                    kaupunkiin Vienamerenran nalla ja siitä lähen poikki meren Vienan eli Arkangelin kaupunkiin. Sitä väliä kuuluu 
                    yhtäläiseen kulettavan, etten siinä pitkää aikaa mennekän, ennenkun taasen olen tällä puolen merta ja alotan 
                    kulkea halkimaisin Nurmeksen pitäjän</p>
                <pb n="3" facs="lnak020_028c" />
                <p>rajoille. Niin siitä sitte alan astua pitkin rajaa Laatokan meren rannoille ja vähin Aunuksen Läänissäki käytyäni, 
                    lähtiä Suomen Karjalan ja Wiipurin läänin halki Helsinkiin, johon toion Lokakuun aikoina tulevana syyssä päästä.
                    Sillä tavalla olen aikonut matkata, enkä ulommaksi yritellä, kun missä selvää suomea puhutaan.</p>
                <p>Muuta nyt mitä en ni muista, josta tällä kerralla kirjottaisin, kun että viimmesessä kirjotuksessasi pyysit minunki
                    sanomaan, miltä hoti näyttäisi aviisissa Hels:fors Morgonblad luettava ruotsal. kääntö Kalevalan 15:nestä runosta.
                    Hyvinpä näyttää onnistuneen ja toivotettava asia olisi, saaha kaikki runon niin somasti käännetyksi. Muutamia 
                    erehyksiä siinä taisi olla, vaan ei monta. Niin esim. v. 19 sana <hi rend="underline">valvatta</hi> ei ollut juuri
                    oikein käätty, sillä se merkitsee sitä, ketä uotetaan, oikein unta saamatta eli <hi rend="underline">valvomalla</hi> 
                    uotetaan (morsianta); v. 22 <hi rend="underline">viikon</hi> merkitsee yhteisesti 
                    <hi rend="underline">pitempää aikaa</hi>, uskottavasti venäläisestä sanasta <hi rend="underline">вѣкъ</hi> 
                    suomeen tullut;</p> 
                <pb n="4" facs="lnak020_028d" />
                <p>v. 82 <hi rend="underline">polvemmaksi</hi>, pitkäksi epätietoseksi ajaksi; v. 86 <hi rend="underline">laklut</hi>,
                    diminut. sanasta <hi rend="underline">lakla</hi>, sorsan, sotkan eli allinsukunen vesilintu; v. 228 
                    <hi rend="underline">karsina</hi> <hi rend="underline">uunipuolus</hi> pirtistä ja myös kellarihuone pirtin 
                    lattian alla, johon ovi muurinvierestä käypi. Viimmeisen arkin lähetetyistä oudommista sanoista, panen tätä 
                    kirjotusta seuraavaksi. Stud. Cajanilta, joka tähän asti tämän sykysyn on minua Venäjän puolella matkatessani 
                    seurannut ja hartaasti kysellyt kaikkia outoja sanoja, taiat tulevana vuonna Hels:stä soaha joitakuita selvityksiä
                    Kalevalassa ja hyvinpä minultaki, jos Kuolaan taikka Vienaan kirjotat. Mehiläisestä kirjotan viimmen, jotta sihen
                    toivoisin Sinulta jotain apua. Ennen lähtöäni Kajaanista laitin sihen kirjotusta hyväsesti noin puoleksi vuoeksi 
                    ja Kuolasta taian soaha jotai lisäksi lähettää, vaan en tahtoiskan sillä aikoani kovin viivytellä. Voi hyvin 
                    - Veljellinen ystäväsi.</p> 
                <p>Elias Lönnrot</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
