<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Carl Niklas Keckman</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-09-15">15.9.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>20:5</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Keckman</surname>
                                <forename>Carl Niklas Keckman</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>113</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fi-FI" usage="100">suomi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kajaani">Kajaani</placeName>
                        <date when="1833-08-17">17.8.1833</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak020_005a" />
                <p><hi rend="underline">Kajanista 17 Elokuussa 1833.</hi></p>
                <p>Rehellinen Veljeni ja Ystäväni!  Viimme Heinäkuun lopulla sain Kesäkuun 28 päivänä Tukhulmista kirjotetun kirjasi
                    ja päivällä jälestä toisenki, jonka olit Helsingistä kirjoittanut Toukokuun 24 päivänä. Olipa aika hyvästi, että
                    velkani tuli niin selvitetyksi. Jo vähän pelkäsinki tästä velasta, sillä en ollut saanut pienintäkään tietoa,
                    mitenkä kirjani, jotka täältä lähetin jo Toukokuun alussa Sinulle ja Lindforsille olivat tulleet käsiin, ennenkun
                    vasta 16:tenä Heinäkuussa sain Lindforsilta tiedoksi, että Bankki oli tullut sovitetuksi. Häntä ja Grönlundia,
                    joka oli lainannut rahaa tähän tarpeeseen, koska en saanutkaan palkkaa ensimmäisestä puolesta virkavuodestani,
                    kiitin minä ja saan nyt kiittää Sinua, sekä muusta huolestasi tässä asiassa, että takuunki menosta. Paljo senlaisilla
                    asioilla tulee toisia vaivaamaan, liiatenki joka itte asuupi niin etäällä, kun minä Helsingistä, vaan mitäpä
                    tuohon tekee. Toivoisin ma Jumalan avulla vuoden, kahden päästä pääseväni selväksi koko velasta, koska nyt 24
                    päivänä viimme kuussa olen tullut määrätyksi varsinaiseksi Läänin ja Linnan Lääkäriksi tänne. On kyllä kaunis palkka
                    Ruunulta minulle tuleva vaan kylläpä täällä tarvitteeki, kun näin Suomen perukalla pitää aikansa viettää,</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>
                            <lg>
                                <l>Joss' on päivät päätä vailla</l>
                                <l>Illat ilman alkuaki</l>
                                <l>Aamuhetket aatkelimmat</l>
                                <l>Pimeimmän yön perästä</l>
                                <l>Kaupunki on Kajanissa</l>
                                <l>Koivukoskelle kohattu</l>
                                <l>Ämmän äyräälle äriän</l>
                                <l>Pahanlaisen partahalle</l>
                                <l>Jok' on kaunis kahtannulta</l>
                                <l>Siivo siskojen seassa</l>
                                <l>Kauniin muita kaupungeita</l>
                            </lg>
                        </cell>
                        <cell>
                            <lg>
                                <l>Siin on huonet siellä täällä</l>
                                <l>Komeimmat kartanotki</l>
                                <l>Mik' on kartano katoton</l>
                                <l>Mikä kaikella katolla</l>
                                <l>Miss' on seinät seisomassa</l>
                                <l>Missä kaatuneet kaulle</l>
                                <l>Tahi muuten mullistunna</l>
                                <l>Sioiltansa pullistunna</l>
                                <l>Akkunat on avarimmat</l>
                                <l>Lasit aivan laaulliset</l>
                                <l>Puolet ruutoja pu'onna</l>
                            </lg>
                        </cell>
                    </row>
                </table>
                <pb n="2" facs="lnak020_005b" />
                <table>
                    <row>
                        <cell>
                            <lg>
                                <l>Säpäleiksi särettynä</l>
                                <l>Jottapa Jumalan ilma</l>
                                <l>Saisi ilman estämättä</l>
                                <l>Kuleksella kunki luona</l>
                                <l>Latomassa lahjojansa</l>
                                <l>Kaut kaikista parahat</l>
                                <l>Kaksi pitkin kaupunkia</l>
                                <l>Neljä poikite polosen</l>
                                <l>Ylehen likalokaiset</l>
                                <l>Saviset ja saastaiset</l>
                                <l>Jott' ei jaksa jalka käyä</l>
                                <l>Eikä kestä kengän varsi</l>
                                <l>Saven saamatta sisähän</l>
                                <l>Lian julki juoksematta</l>
                                <l>Vielä siat siirteleksen</l>
                                <l>Pitkin kaukungin katuja</l>
                                <l>Karja ammoopi alati</l>
                                <l>Lammas lauma määkileepi</l>
                                <l>Joita muuan muukalainen</l>
                                <l>Alamaasta matkustanut</l>
                                <l>Tullut tänne tuvillemme</l>
                                <l>Katto kaupungin väeksi</l>
                                <l>Tervehteli porvareiksi</l>
                                <l>Näin nyt on asiat täällä</l>
                                <l>Elo meillä ennallinen</l>
                                <l>Vaikk' en saatakkaan sanoa</l>
                                <l>Enkä panna paperille</l>
                                <l>Itek arvele alusta</l>
                                <l>Mitä puuttuu puheestani</l>
                            </lg>
                        </cell>
                        <cell/>
                    </row>
                </table>
                <p>Epätasaiset säät ovat tänä kesänäki paljon huolettaneet näiden paikkakuntain asukkaita. Enimiten on
                    nyt kauvan aikaa ollut kylmiä ja sateisiä säitä. Touvot jotka keväistä alkain nostit kauniin oljen,
                    ovat myöhistyneet, josta syystä peljätään taasenki tulevan huonon vuoden. Muutin paikoin peukovat
                    tuppihallan panneen ohralaihot peräti. Jos vaan katovuosi vielä kohtaa tätä maata, niin ollaan aivan
                    surkiassa tilassa. Taudit jotka tähän asti kulkivat murhajan tavoin ovat nyt kyllä väsäyneet ja pian
                    peräti hälvenneet, mutta arvattavasti kiintyvät jällen, jos ruokaa ei saada. Sitte Juhannusta olen
                    saanut olla hyvässä rauhassa niiltä ja toivoisin saavani ikuisesti.</p>
                <pb n="3" facs="lnak020_005c" />
                <p>Suomalaisia Runoja, Sananlaskuja, Arvutuksia j.m. olen aikaa myöten kokoillut täälläki. Ilman viidettä
                    Osaa Kanteleesta on minulla uusia runoja vanhoista ja nykysistä asioista noin 18 Kirjotus Arkkia. Tulevana
                    syksynä olen aikonut järjestyttää niitä präntättaviksi, koska Seura hyvatahtoisesti rupiaa präntti
                    kulunkiin. Lähetä siis ensi postissa niitä runoja, kun sinun luonasi vielä on pranttäämättä tänne,
                    niin minä sitte Joulun edellä lähetän ne sinulta takasin siinä järjestyksessä, jossa luulisin olevan
                    paraimman präntätä niitä. Olisi kyllä sievempi lähettää näitäki täältä sinne, vaan en tiedä, jos sinulla
                    olisi aikaa korjuuttaa niitä präntinalaisiksi ja ja pelkään vielä kirjoitukseniki muutamissa paikoissa
                    olevan niin sekalaisen, ettei siitä toinen helpolla saa selvää, koska minun piti kirjoittaa niitä
                    laulajan suusta kyllä pikasesti.</p>
                <p>Mitenkä kävisi tuo, jos Seura pranttäyttäisi uudestansa kaikki Suomen Runot, jotka sen arvon ovat
                    ansainneet, ja niitä koottaisi järjestykseen, niin että, mitä Wäinämöisestä, Ilmarisesta, Lemminkäisestä
                    j.m. on eripaikoissa löyttävä, lyötäisi taikka jatkettaisi yhteen ja Leçtiones variantes pantaisi ala
                    kuhunkiin paikkaan taikka loppulehtilöihin. Sihenki työhön olisin mielelläni rupiava, Vaikka se kyllä
                    tarvitsisi parempatakin auctoria, vaan luulisin tuon käyvän joksiki, jos sinä sitte ennen präntäämistä
                    niihi vähä korjaisit ja parantailit niissä paikoissa, joissa olisin erehtynyt. Lemminkäisen runot koin
                    sillä tavalla yhteen lyödä ja siitä</p>
                <pb n="4" facs="lnak020_005d" />
                <p>tuli noin kaksi täysinäistä arkkia, jotka Ingmanni täällä ollessaan kirjotti ittelleen, niin että häneltä
                    saat nähdä, minkä mukaan toisiaki runoja samalla lailla luulisin tarvihtavan yhdistää.</p>
                <p>Jos tämä työ ei käy laatuun, niin heitetään se sitte ja präntatään, mitä vielä on pränttäämättä, erittäin.
                    Kun nyt lähetät tänne sinulla olevia runoja, niin olisi hyvä, jos saisit yhdessä lähetetyksi mitä v. Beçker
                    on koonnut ja ei vielä ole präntätyt. Ei hän nyt mahtaisi tuota vastoin ollakkaan, koska minä rehellisesti
                    tahtoisin esipuheessa taikka muuten nimittää mitä häneltä on tullut.</p>
                <p>Niitä outoja sanoja Suomen runoissa, jotka jo vuoden takoa sain sinulta kirjoitettuna olen nyt käynyt läpi
                    ja kokenut selvittää, mitä olen tainnut. Vaan en ole ennättänyt vielä muuta kun viisi arkkia. Syksyllä enemmän.</p>
                <p>Koska minua on kutsuttu Foudin luoksi puoliselle, jossa ite Maaherraki on restitutkinnossa, on on nyt
                    kyllä kiiret, sillä partaki on vielä ajamatta. Terveisiä paljon Ilmonille ja muille. Jos kirjotat niin
                    kirjota kuinka Gottlundiki Ruotsissa elää, sillä hänen tapasi epäilemättä</p>
                <p>Veljesi ja rehellinen ystäväsi</p>
                <p>Elias Lönnrot.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
