<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Johan Fredrik Cajan</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2016-11-29">29.11.2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>25:61</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Cajan</surname>
                                <forename>Johan Fredrik</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>2230</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fi-FI" usage="100">suomi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Kuusamo">Kuusamo</placeName>
                        <date when="1837-01-01">1.1.1837</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak025_163" />
                <p><hi rend="underline">Kuusamosta 1 Tammikuussa 1837</hi></p>
                <p>Rakas Weljeni!</p>
                <p>Tuskin uskotkaan, kuinka Uhtuvasta lähettyäni maailma minusta näytti kamalalta. Sitä ikävätäni en voi 
                    "sanoilla sanoa, enkä virsissä veteä". Olen usein ennenki Venäjän puolella ollut, vaan niin apialla 
                    mielellä en ni konsa vielä. Usein tulevat vielä toisella ja kolmannellaki päivällä veet silmihini. 
                    Voi kuinka mielelläni olisin jälkeesi kohin kääntynyt, jos olisin kehannut ja jos toisella puolella 
                    ei himoni olisi vetänyt minua ulommaksi tievustelemaan, mitä voisi löytyä. Ainaki pitää niillä seuvuin
                    kerta käyä, saa min saapi, ajattelin ma, ja ehkä toisten en enää pääsisikän. - Niin läksin ja olen 
                    sitte Sinusta erottuani osittain jalan, osittain hiihtämällä, osittain hevosella matkannut päälle 300 
                    virstan, Tuoppajärven, kylissä enimmiten, jotka kuitenki olivat hyvin köyhiä, niin ruualta, kuin runoilta. 
                    Muutamassa Makari nimellisessä kylässä ostin kaksi hyvää asetta, suuren venäjän puukon ja sukset. Vaan 
                    kumpastaan ei ole minulla enää, koska Pyhässä Saaressa vaihon puukkoni vielä suurempaan ja mielestäni
                    parempaan, sukset taasen unohtuvat jälkeeni. Sitä ennen niillä kuitenki hiihin ylehensä 60 virstaa, 
                    jotta jousivatpa unohluaki. Katoslammin kylästä Suureen järveen hiihtaessäni oli 30 virstaa aivan umpea 
                    ja vähällä olin sillä taipaleella uupua. Ilman oppaatta en kyllä lähtenytkän vaan hänki, eräs karkulainen, 
                    täällä piilossa elävä mies, ei ollut suuresti itseäni parempi.</p> 
                <pb n="2" facs="lnak025_164" />
                <p>Illaksi toki pääsimä kylään ja majautuma Tuhkaispapin Hornan taloon. Jos muistat Jaakkosen Jyvälahessa, 
                    niin jopa kyllä helposti arvaat, mimmoinen mies tämä Horna oli. Esiksi ni hän ei suannut minua itsensä 
                    ja muien kera kylyyn, vaikka oppaani, pahapäivänen karkuri kyllä pääsi. Sitte kumartaa ilvehteli hän 
                    puolen iltaa ja viimmeksi väitti vanhat homeiset, savustuneet Slavonskankieliset kirjansa olevan 
                    <hi rend="underline">Gretsseskan</hi> kieltä. Skiitassa tapasin äskenmainitun Jaakkosenki veljentyttäret, 
                    jotka vaativat minua sekä Venäjän kirjoja lukemaan, että laulamaan Karjalan lauluja ja valminaa soittamaan.
                    Heiän opettajansa eli hoitajansa oli aivan ummikko Venäläisakka riepu, jos lieneeki alkuansa jotai 
                    herrasrotua ollut. Koko naispyhitys Skiitta näköönsä ei ole parempi, kun muinenkan Venäjänpuolinen kylä,
                    jotta pettymään kyllä tulinki, kun luulin siinä tavallisen naisten monasterin löytäväni. Pyhä Saari, jossa 
                    miehet Jumalaa palvelevat, taikka ovat palvelevanansa, on Skiitasta 8 virstaa pohjaseen päin. Ei äyriä 
                    parempi kun Skiitta ollut se minusta. Kirkossa kyllä kävin jo kaksiki kertaa ja kyllä näin, että siellä 
                    oli muutamia tomuttuneita kuvia, vaan en ni, mitä niien olisi pitänyt kuvailla. Päällysmiehen, jonka nimi
                    oli Ilja, sanottiin koko maailman kielet osaavan, vaan nähtävästi Karjala, Ruotsi, Saksa ja Latina näihen
                    koko maailman kieliin ei kuulunut, sillä niitä myöten en saanut sanaakan häneltä. Yhen yön ainoasti viivyin</p> 
                <pb n="3" facs="lnak025_165" />
                <p>tässä, enemmin rosvopesältä, kun monasterilta näyttävässä rakennuksessa. Siitä tulin taas Skiittaan ja vielä
                    samana päivänä Vaarakylään, vaikka kyllä vaaittiin minua Skiittaan yöksi jäämään. Kuinka sieltä olen tänne
                    Kuusamoon joutunut, sillä nyt en ni kirjotustani pitkittele. Täällä olen Arvuutukset selväksi kirjottanut 
                    ja uuen laukun kaheksalla eri sialla teettänyt. Nyt lähen Pääjärven kylihin ja Vienasta, jos sinne minulle
                    kirjan laitat Helsingistä, taasen Toukokuun lopulla kirjotan enemmin. Unohtu minulta Vaseniukselle viimmen 
                    kirjottaa käännöstyöstä. Tässä nyt on kirja hänelle siitä asiasta, jos luulet tarvitsevasi, niin vie käteen.
                    Leikkaa myös erille seuraava tietoanto Mehiläisestä ja pyyä kamreeri Rabben toimittamaan se Suomen Yht. 
                    Aviisiin, taikka paneta itse, muistamalla minun puolestani, jälkimmäisessä tapahuksessa, panna pränttäyskuluki. 
                    Näitä tietoja</p> 
                <pb n="4" facs="lnak025_166" />
                <p>myöten, joita täältä ja matkaltani tätä ennen olen saanut. Suomen tahi Karjalan kieli loppuu heti Pääjärven 
                    pohjaspuolella ta lappi alkaa. Niin ollen kyllä tuleeki minulle tuumaamista joko Suomen tahi Venäjän puolitse 
                    ylös Kuolaan mennä. Taitaapa pitää Suomen puolelle tulla, sillä Lappalaisten kanssa minun ei ni ole mitänä
                    tekemistä ja toimittamista. Sano terveisiä muillenki ja Keckmannille, jolle minulla ei nyt ole mitän erittäin 
                    kirjottamista, ennen kun Kuolasta tahi Kemistä, jos sieltä kirja kulkisi.</p>
                <p>Ystäväsi.</p> 
                <p>Elias Lönnrot</p>
                <p>Jos Waseniuksella ei olisi käännettävää antaa, niin käy Frenckellissä eli pyyä Keckmannin puolestasi käymään ja
                    toimittamaan.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
