<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Elias Lönnrot &gt; Carl Gustaf Borg</title>
                <author>Elias Lönnrot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Elias Lönnrotin kirjeenvaihdon digitaalinen editio</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden
                    Seura</distributor>
                <date when="2017-02-01">01.02.2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot</repository>
                        <idno>19:118</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">
                            <author><surname>Lönnrot</surname>
                                <forename>Elias</forename></author>
                            <title type="adressee"><surname>Borg</surname>
                                <forename>Carl Gustaf</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>2250</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="se-SE" usage="100">svenska</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Sammatti">Sammatti</placeName>
                        <date when="1879-09-02">2.9.1879</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="lnak019_118a" /> 
                <p>Sammatti d. 2 Sept. 1879</p>
                <p>Käre Broder!</p>
                <p>Mycken tack för ditt kärkomma bref och löftet att möjligtvis, om tiden medger, komma hit till någon dag. 
                    Stor glädje för mig var att höra, det din sommarvistelse utrikes varit välgörande för din helsa. Jag tänkte
                    väl smått att komma till Hfors, men har nu slagil den resan ur hågen för att ej förlora en vecka af den
                    dyrbara tiden. derföre ber jag Dig att nu åter</p>
                <pb n="2" facs="lnak019_118b" /> 
                <p>lyfta mina qvartaler och med Uno Cygnaeus, som till sitt silfverbröllop den 15 dennes infinner sig här, 
                    öfversända dem. Will Du ännu besvära Dig med att desförinnen vexla <hi rend="underline">100 mk.</hi> till 
                    10 marks och <hi rend="underline">150 mk.</hi> till 5 marks sedlar samt <hi rend="underline">100 mk.</hi> 
                    till 1 marks och <hi rend="underline">50 mk.</hi> till 50 pennis stycken är det så mycket bättre.</p>
                <p>Medföljande brefvet till Rothsten ber jag Dig lemna åt honom, när han träffas. Resten af <hi rend="underline">Wi</hi> 
                    (Savolins arbete) har jag ännu ej korrigerat, men skall nu börja</p>
                <pb n="3" facs="lnak019_118b" /> 
                <p>dermed, så att jag i tid får den till tryçkeriet. Med de lyriska runors redaktion har jag så träget sysselsatt 
                    mig hela sommarn, att jag ej rört mig någonstädes med undantag af en resa till moderkyrkan för par veckor tillbaka.</p>
                <p>Rothstens bref lemnar jag öppet till att äfven Du får se <unclear>och</unclear> öfvertänka, om mina desideria, 
                    som jag den framställt, följana något afseende.</p>
                <p>Din tillgifne</p>
                <p>Elias Lönnrot</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
